\documentclass[UTF8, 12pt]{ctexart}
% UTF8编码，ctexart现实中文
\usepackage{xcolor}
% 使用颜色
\definecolor{orange}{RGB}{255,127,0} 
\definecolor{violet}{RGB}{192,0,255} 
\definecolor{aqua}{RGB}{0,255,255} 
\usepackage{geometry}
\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4}
% 设置四级目录与标题
\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
% 默认大小为A4
\geometry{left=3.18cm,right=3.18cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm}
% 默认页边距为1英尺与1.25英尺
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{2.45em}
% 首行缩进2个中文字符
\usepackage{setspace}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
% 1.5倍行距
\usepackage{amssymb}
% 因为所以
\usepackage{amsmath}
% 数学公式
\usepackage[colorlinks,linkcolor=black,urlcolor=blue]{hyperref}
% 超链接
\usepackage{pifont}
% 圆圈序号
\usepackage{tikz}
% 绘图
\author{Didnelpsun}
\title{多元函数微分学}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage
\pagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}

\section{基本概念}

\subsection{二元函数}

函数以$f(u,v)$的形式来出现，需要分别对其求偏导。

\textbf{例题：}设$z=e^{xy}+f(x+y,xy)$，$f(u,v)$有二阶连续偏导数，求$\dfrac{\partial^2z}{\partial x\partial y}$。

解：令$x+y$为$u$，$xy$为$v$，$f(u,v)$对$u$求导就是$f_1'$，对$v$求导就是$f_2'$，求$uv$依次求导就是$f_{12}''$，以此类推。

首先求一次偏导：$\dfrac{\partial z}{\partial x}=ye^{xy}+\dfrac{\partial f(u,v)}{\partial u}\dfrac{\partial u}{\partial x}+\dfrac{\partial f(u,v)}{\partial v}\dfrac{\partial v}{\partial x}=ye^{xy}+f_1'+f_2'y$。

接着对$y$求偏导：$\dfrac{\partial^2z}{\partial x\partial y}=e^{xy}+xye^{xy}+\dfrac{\partial f_1'}{\partial y}+\dfrac{\partial f_2'y}{\partial y}$。

$=e^{xy}+xye^{xy}+\dfrac{\partial f_1'}{\partial y}+\dfrac{\partial f_2'}{\partial y}y+f_2'\dfrac{\partial y}{\partial y}=e^{xy}+xye^{xy}+\dfrac{\partial f_1'}{\partial u}\dfrac{\partial u}{\partial y}+\dfrac{\partial f_1'}{\partial v}\dfrac{\partial v}{\partial y}+\dfrac{\partial f_2'}{\partial u}\dfrac{\partial u}{\partial y}y+\dfrac{\partial f_2'}{\partial v}\dfrac{\partial v}{\partial y}y+f_2'=e^{xy}+xye^{xy}+f_{11}''+f_{12}''x+f_{21}''y+f_{22}''xy+f_2'$。\medskip

又$f(u,v)$具有两阶连续偏导数，所以$f_{12}''=f_{21}''$。

即$=e^{xy}+xye^{xy}+f_{11}''+(x+y)f_{12}''+xyf_{22}''+f_2'$。

\subsection{复合函数}

函数以复合函数形式$f(g(x,y))$出现，函数的变量是一个整体。

\subsubsection{链式法则}

若是给出相应的不等式可以通过链式法则求出对应的表达式。

\textbf{例题：}设$u=u(\sqrt{x^2+y^2})$（$r=\sqrt{x^2+y^2}>0$）有二阶连续的偏导数，且满足$\dfrac{\partial^2u}{\partial x^2}+\dfrac{\partial^2u}{\partial y^2}-\dfrac{1}{x}\dfrac{\partial u}{\partial x}+u=x^2+y^2$，则求$u(\sqrt{x^2+y^2})$。

解：这个函数是复合函数$u=u(r)$和$r=\sqrt{x^2+y^2}$而成。根据复合函数求导法则：

$\dfrac{\partial u}{\partial x}=\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\dfrac{\partial r}{\partial x}=\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\dfrac{x}{\sqrt{x^2+y^2}}=\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\cdot\dfrac{x}{r}$，$\dfrac{1}{x}\cdot\dfrac{\partial u}{\partial x}=\dfrac{1}{r}\cdot\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}$。

$\dfrac{\partial^2u}{\partial x^2}=\dfrac{\partial}{\partial x}\left(\dfrac{\partial u}{\partial x}\right)=\dfrac{\partial}{\partial x}\left(\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\cdot\dfrac{x}{r}\right)=\dfrac{x}{r}\cdot\dfrac{\partial}{\partial x}\left(\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\right)+\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\cdot\dfrac{\partial}{\partial x}\left(\dfrac{x}{r}\right)=\dfrac{x}{r}\cdot\dfrac{\partial}{\partial r}\left(\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\right)\dfrac{\partial r}{\partial x}+\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\cdot\dfrac{r-x\cdot(\partial r/\partial x)}{r^2}=\dfrac{x^2}{r^2}\cdot\dfrac{\textrm{d}^2u}{\textrm{d}r^2}+\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\cdot\dfrac{r^2-x^2}{r^3}$。

$\dfrac{\partial^2u}{\partial y^2}=\dfrac{\partial}{\partial y}\left(\dfrac{\partial u}{\partial y}\right)=\dfrac{\partial}{\partial y}\left(\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\cdot\dfrac{y}{r}\right)=\dfrac{y}{r}\cdot\dfrac{\partial}{\partial y}\left(\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\right)+\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\cdot\dfrac{\partial}{\partial y}\left(\dfrac{y}{r}\right)=\dfrac{y}{r}\cdot\dfrac{\partial}{\partial r}\left(\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\right)\dfrac{\partial r}{\partial y}+\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\cdot\dfrac{r-y\cdot(\partial r/\partial y)}{r^2}=\dfrac{y^2}{r^2}\cdot\dfrac{\textrm{d}^2u}{\textrm{d}r^2}+\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\cdot\dfrac{r^2-x^2}{r^3}$

代入不等式：$\dfrac{x^2+y^2}{r^2}\cdot\dfrac{\textrm{d}u^2}{\textrm{d}r^2}+\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}\cdot\dfrac{2r^2-x^2-y^2}{r^3}-\dfrac{1}{r}\cdot\dfrac{\textrm{d}u}{\textrm{d}r}+u=x^2+y^2$。

代入$x^2+y^2=r^2$：$\dfrac{\textrm{d}^2u}{\textrm{d}r^2}+u=r^2$，为二阶线性常系数微分方程。

通解为$u=C_1\cos r+C_2\sin r+r^2-2$。

即$u(\sqrt{x^2+y^2})=C_1\cos\sqrt{x^2+y^2}+C_2\sin\sqrt{x^2+y^2}+x^2+y^2-2$。

\subsubsection{特殊值反代}

若是给出的不等式后还给出对应的特殊值，可以直接代入然后反代求出函数，而不用链式法则。

\textbf{例题：}设$z=e^x+y^2+f(x+y)$，且当$y=0$时，$z=x^3$，则求$\dfrac{\partial z}{\partial x}$。

解：已知$y=0$时，$z=e^x+f(x)=x^3$，$\therefore f(x)=x^3-e^x$，$f(x+y)=(x+y)^3-e^{x+y}$，$z=e^x+y^2+(x+y)^3-e^{x+y}$。

$\therefore\dfrac{\partial z}{\partial x}=e^x+3(x+y)^2-e^{x+y}$。

\subsection{积分与微分}

\subsubsection{积分到微分}

可能一个函数是积分的形式，又包含多个变量，要求其多元微分值。

$\dfrac{\textrm{d}}{\textrm{d}x}\int_{a(x)}^{b(x)}f(t)\,\textrm{d}t=b'(x)f[b(x)]-a'(x)f[a(x)]$。

\textbf{例题：}设$z=\int_0^1\vert xy-t\vert f(t)\,\textrm{d}t$，$0\leqslant x\leqslant1$，$0\leqslant y\leqslant1$，其中$f(x)$为连续函数，求$z_{xx}''+z_{yy}''$。

解：首先因为$z$是一个绝对值的形式，所以根据积分的性质可以拆开积分区间去掉绝对值：$z=\int_0^{xy}(xy-t)f(t)\,\textrm{d}t+\int_{xy}^1(t-xy)f(t)\,\textrm{d}t=xy\int_0^{xy}f(t)\,\textrm{d}t-\int_0^{xy}tf(t)\,\textrm{d}t+\int_{xy}^1tf(t)\,\textrm{d}t-xy\int_{xy}^1f(t)\,\textrm{d}t$。

$z_x'=y\int_0^{xy}f(t)\,\textrm{d}t+xy^2f(xy)-xy^2f(xy)-xy^2f(xy)-y\int_{xy}^1f(t)\,\textrm{d}t+xy^2f(xy)=y\int_0^{xy}f(t)\,\textrm{d}t-y\int_{xy}^1f(t)\,\textrm{d}t$。

$z_{xx}''=y^2f(xy)+y^2f(xy)=2y^2f(xy)$，同理根据变量对称性$z_{yy}''=2x^2f(xy)$，$z_{xx}''+z_{yy}''=2(x^2+y^2)f(xy)$。

\subsubsection{微分到积分}

注意多元函数进行积分的适合多出来的常数$C$不再是常数，而是与积分变量相关的$C(x)$，$C(y)$，因为对其中一个变量积分时，另一个变量是看作常数的。

\textbf{例题：}设$z=f(x,y)$满足$\dfrac{\partial^2z}{\partial x\partial y}=x+y$，且$f(x,0)=x$，$f(0,y)=y^2$，求$f(x,y)$。

解：根据$\partial x\partial y$的求导顺序反向积分：

$\dfrac{\partial z}{\partial x}=\int(x+y)\,\textrm{d}y=xy+\dfrac{1}{2}y^2+C_1(x)$。（$x$看作常数）

再次积分$z=\displaystyle{\int\left(xy+\dfrac{1}{2}y^2+C_1(x)\right)\,\textrm{d}x}=\dfrac{1}{2}x^2y+\dfrac{1}{2}xy^2+\int C_1(x)\,\textrm{d}x+C_2(y)$。（$y$看作常数）

又$f(x,0)=x$，代入$\int C_1(x)\,\textrm{d}x+C_2(0)=x$，两边求导$C_1(x)=1$，即$\int C_1(x)\,\textrm{d}x=\int\textrm{d}x=x$，$z=\dfrac{1}{2}x^2y+\dfrac{1}{2}xy^2+x+C_2(y)$。

又$f(0,y)=y^2$，代入$C_2(y)=y^2$。

$\therefore z=\dfrac{1}{2}x^2y+\dfrac{1}{2}xy^2+x+y^2$。

% \subsection{极限}

\subsection{全微分}

\subsubsection{含参数}

基本上是用含参数的全微分来求参数。有多种方法。

\textbf{例题：}设$(ax^2y^2-2xy^2)\textrm{d}x+(2x^3y+bx^2y+1)\textrm{d}y$是函数$f(x,y)$的全微分，求参数。

解：由全微分定义可知，$f_x'=ax^2y^2-2xy^2$，$f_y'=2x^3y+bx^2y+1$。

分别对其积分：$f(x,y)=\int(ax^2y^2-2xy^2)\textrm{d}x=\int(2x^3y+bx^2y+1)\textrm{d}y$。

从而$\dfrac{a}{3}x^3y^2-x^2y^2+C(y)=x^3y^2+\dfrac{b}{2}x^2y^2+y+C(x)$，解得$a=3$，$b=-2$，$f(x)=x^3y^2-x^2y^2+y$。

\subsubsection{极限定义}

全微分形式：$\lim\limits_{\substack{\Delta x\to0\\\Delta y\to0}}\dfrac{\Delta z-(A\Delta x+B\Delta y)}{\sqrt{(\Delta x)^2+(\Delta y)^2}}$。

要求$\textrm{d}z|_{(a,b)}$，就要求$\lim\limits_{(x,y)\to(a,b)}f(x,y)-f(a,b)=cx+dy+o(\rho)$，$c$和$d$就是$\textrm{d}x\textrm{d}y$的参数。

\textbf{例题：}连续函数$z=f(x,y)$满足$\lim\limits_{\substack{x\to0\\ y\to1}}\dfrac{f(x,y)-2x+y-2}{\sqrt{x^2+(y-1)^2}}=0$，求$\textrm{d}z|_{(0,1)}$。

解：当$x\to0$，$y\to1$时$\sqrt{x^2+(y-1)^2}\to0$，又$\lim\limits_{\substack{x\to0\\ y\to1}}\dfrac{f(x,y)-2x+y-2}{\sqrt{x^2+(y-1)^2}}=0$，$\therefore\lim\limits_{\substack{x\to0\\ y\to1}}f(x,y)-2x+y-2=0$。

又$f(x,y)$连续，则$f(0,1)+1-2=0$，$f(0,1)=1$。将值代入，并按分子配方：

$\lim\limits_{\substack{x\to0\\ y\to1}}\dfrac{f(x,y)-f(0,1)-2x+(y-1)}{\sqrt{x^2+(y-1)^2}}=0$，即$f(x,y)-f(0,1)=2x-(y-1)+o(\rho)$。

根据全微分的定义偏导数就是其系数，$f_x'(0,1)=2$，$f_y'(0,1)=-1$。

$\therefore\textrm{d}z|_{(0,1)}=2\textrm{d}x-\textrm{d}y$。

\textbf{例题：}设$f(x,y)$在$(0,0)$处连续，且$\lim\limits_{(x,y)\to(0,0)}\dfrac{f(x,y)-a-bx-cy}{\ln(1+x^2+y^2)}=1$，其中$a,b,c$为常数，求$\textrm{d}f(x,y)|_{(0,0)}$。

解：根据全微分的定义，分母应该是根号的形式，所以对于极限使用等价无穷小替换$\ln(x+1)\sim x$，$\ln(1+x^2+y^2)=x^2+y^2$，$\lim\limits_{(x,y)\to(0,0)}\dfrac{f(x,y)-a-bx-cy}{x^2+y^2}=1$。

又$(x,y)\to0$时$x^2+y^2\to0$，$\therefore f(x,y)-a-bx-cy\to0$。

又$f(x,y)$在$(0,0)$处连续，$f(0,0)=a$。根据极限和无穷小的关系将其代回：

$\lim\limits_{(x,y)\to(0,0)}\dfrac{f(x,y)-f(0,0)-bx-cy}{x^2+y^2}=1+o(1)$。

$\therefore\lim\limits_{(x,y)\to(0,0)}f(x,y)-f(0,0)-bx-cy=x^2+y^2+o(1)\cdot(x^2+y^2)=o(\rho)$。

$\therefore\lim\limits_{(x,y)\to(0,0)}f(x,y)-f(0,0)=bx+cy+o(\rho)$。

即$f_x'(0,0)=b$，$f_y'(0,0)=c$。$\textrm{d}f(x,y)|_{(0,0)}=b\textrm{d}x+c\textrm{d}y$。

\subsubsection{隐函数}

二元隐函数求导公式：$\dfrac{\textrm{d}y}{\textrm{d}x}=-\dfrac{F_x'}{F_y'}$。

三元隐函数求导公式：$\dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{F_x'}{F_z'}$，$\dfrac{\partial z}{\partial y}=-\dfrac{F_y'}{F_z'}$。

\textbf{例题：}设$f(x,y,z)=e^x+y^2z$，其中$z=z(x,y)$由$x+y+z+xyz=0$确定，求$f_x'(0,1,-1)$。

解：$f_x'(x,y,z)=e^x+y^2z_x'$。

又$x+y+z+xyz=0$对$x$求导：$1+z_x'+yz+xyz_x'=0$，代入$(0,1,-1)$，$1+z_x'-1=0$，$z_x'=0$。代入$f_x'(x,y,z)=e^0=1$。

\section{多元函数微分应用}

\subsection{空间曲线的切线与法平面}

\subsubsection{参数方程}

设空间曲线$\varGamma$由参数方程$\left\{\begin{array}{l}
    x=\phi(t) \\
    y=\psi(t) \\
    z=\omega(t)
\end{array}\right.$给出，其中$\phi(t),\psi(t),\omega(t)$均可导，$P_0(x_0,y_0,z_0)$为$\varOmega$上的点，且当$t=t_0$时，$\phi'(t_0)$，$\psi'(t_0)$，$\omega'(t_0)$均不为0，则：

\begin{itemize}
    \item 曲线$\varGamma$在点$P_0(x_0,y_0,z_0)$处的切向量为$\vec{\tau}=(\phi'(t_0),\psi'(t_0),\omega'(t_0))$。
    \item 曲线$\varGamma$在点$P_0(x_0,y_0,z_0)$处的切线方程为$\dfrac{x-x_0}{\phi'(t_0)}=\dfrac{y-y_0}{\psi'(t_0)}=\dfrac{z-z_0}{\omega'(t_0)}$。
    \item 曲线$\varGamma$在点$P_0(x_0,y_0,z_0)$处的法平面（过$P_0$且与切线垂直的平面）方程为$\phi'(t_0)(x-x_0)+\psi'(t_0)(y-y_0)+\omega'(t_0)(z-z_0)=0$。
\end{itemize}

\subsubsection{交面式方程}

设空间曲线$\varGamma$由交面方程$\left\{\begin{array}{l}
    F(x,y,z)=0 \\
    G(x,y,z)=0
\end{array}\right.$给出，则：

\begin{itemize}
    \item 曲线$\varGamma$在点$P_0(x_0,y_0,z_0)$处的切向量为\\$\vec{\tau}=\left(\left\vert\begin{array}{cc}
        F_y' & F_z' \\
        G_y' & G_z'
    \end{array}\right\vert_{P_0},\left\vert\begin{array}{ll}
        F_z' & F_x' \\
        G_z' & G_x'
    \end{array}\right\vert_{P_0},\left\vert\begin{array}{ll}
        F_x' & F_y' \\
        G_x' & G_y'
    \end{array}\right\vert_{P_0}\right)$。
    \item 曲线$\varGamma$在点$P_0(x_0,y_0,z_0)$处的切线方程为\\$\dfrac{x-x_0}{\left\vert\begin{array}{cc}
        F_y' & F_z' \\
        G_y' & G_z'
    \end{array}\right\vert_{P_0}},\dfrac{y-y_0}{\left\vert\begin{array}{ll}
        F_z' & F_x' \\
        G_z' & G_x'
    \end{array}\right\vert_{P_0}},\dfrac{z-z_0}{\left\vert\begin{array}{ll}
        F_x' & F_y' \\
        G_x' & G_y'
    \end{array}\right\vert_{P_0}}$。
    \item 曲线$\varGamma$在点$P_0(x_0,y_0,z_0)$处的法平面方程为\\$\left\vert\begin{array}{cc}
        F_y' & F_z' \\
        G_y' & G_z'
    \end{array}\right\vert_{P_0}(x-x_0)+\left\vert\begin{array}{ll}
        F_z' & F_x' \\
        G_z' & G_x'
    \end{array}\right\vert_{P_0}(y-y_0)+\left\vert\begin{array}{ll}
        F_x' & F_y' \\
        G_x' & G_y'
    \end{array}\right\vert_{P_0}(z-z_0)=0$。
\end{itemize}

\subsection{空间曲面的切平面与法线}

\subsubsection{隐式}

设空间曲面$\varSigma$由方程$F(x,y,z)=0$给出，$P_0(x_0,y_0,z_0)$是$\varSigma$上的点，则：

\begin{itemize}
    \item 曲面$\varSigma$在点$P_0(x_0,y_0,z_0)$处的法向量为$\vec{n}=(F_x'(x_0,y_0,z_0),F_y'(x_0,y_0,z_0),$\\$F_z'(x_0,y_0,z_0))$且法线方程为$\dfrac{x-x_0}{F_x'(x_0,y_0,z_0)}=\dfrac{y-y_0}{F_y'(x_0,y_0,z_0)}=\dfrac{z-z_0}{F_z'(x_0,y_0,z_0}$。
    \item 曲面$\varSigma$在点$P_0(x_0,y_0,z_0)$处的切平面方程为$F_x'(x_0,y_0,z_0)(x-x_0)+F_y'$\\$(x_0,y_0,z_0)(y-y_0)+F_z'(x_0,y_0,z_0)(z-z_0)=0$。
\end{itemize}

\subsubsection{显式}

设空间曲面$\varSigma$由方程$z=f(x,y)$给出，令$F(x,y,z)=f(x,y)-z$，假定法向量的方向向下，即其余$z$轴正向所成的角为钝角，即$z$为-1，则：

\begin{itemize}
    \item 曲面$\varSigma$在点$P_0(x_0,y_0,z_0)$处的法向量为$\vec{n}=(f_x'(x_0,y_0),f_y'(x_0,y_0),-1)$，且法线方程为$\dfrac{x-x_0}{f_x'(x_0,y_0)}=\dfrac{y-y_0}{f_y'(x_0,y_0)}=\dfrac{z-z_0}{-1}$。
    \item 曲面$\varSigma$在点$P_0(x_0,y_0,z_0)$处的切平面方程为$f_x'(x_0,y_0)(x-x_0)+f_y'(x_0,y_0)$\\$(y-y_0)-(z-z_0)=0$。
\end{itemize}

若是反之成锐角，则将里面所有的-1都换成1。

若用$\alpha$，$\beta$，$\gamma$表示曲面$z=f(x,y)$在点$(x_0,y_0,z_0)$处的法向量的方向角，并这里假定法向量的方向是向上的，即其余$z$轴正向所成的角$\gamma$为锐角，则法向量\textbf{方向余弦}为$\cos\alpha=\dfrac{-f_x}{\sqrt{1+f_x^2+f_y^2}}$，$\cos\beta=\dfrac{-f_y}{\sqrt{1+f_x^2+f_y^2}}$，$\cos\gamma=\dfrac{1}{\sqrt{1+f_x^2+f_y^2}}$，其中$f_x=f_x'(x_0,y_0)$，$f_y=f_y'(x_0,y_0)$。

\textbf{例题：}设直线$L\left\{\begin{array}{l}
    x+y+b=0 \\
    x+ay-z-3=0
\end{array}\right.$在平面$\pi$上，而平面$\pi$与曲面$z=x^2+y^2$相切于$(1,-2,5)$，求$ab$的值。

解：$L$在$\pi$上且与曲面相切，则$\pi$为$L$的切平面。设曲面方程$F(x,y,z)=x^2+y^2-z$。

曲面法向量为$\vec{n}=\{F_x',F_y',F_z'\}=\{2x,2y,-1\}$，代入$(1,-2,5)$，则法向量为$\{2,-4,-1\}$。

又点法式：$\pi:2(x-1)-4(y+2)-(z-5)=0$，即$2x-4y-z-5=0$。

联立直线方程，得到：$(5+a)x+4b+ab-2=0$，又$x$是任意的。

解得$a=-5,b=-2$。

\end{document}
