\documentclass[UTF8, 12pt]{ctexart}
% UTF8编码，ctexart现实中文
\usepackage{color}
% 使用颜色
\usepackage{geometry}
\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4}
% 设置四级目录与标题
\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
% 默认大小为A4
\geometry{left=3.18cm,right=3.18cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm}
% 默认页边距为1英尺与1.25英尺
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{2.45em}
% 首行缩进2个中文字符
\usepackage{setspace}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
% 1.5倍行距
\usepackage{amssymb}
% 因为所以
\usepackage{amsmath}
% 数学公式
\usepackage[colorlinks,linkcolor=black,urlcolor=blue]{hyperref}
% 超链接
\author{Didnelpsun}
\title{导数与微分}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\pagestyle{empty}
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage
\pagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}
\section{一阶导数}
\subsection{幂指函数求导}

形如$f(x)^{g(x)}$的幂指函数求导也可以类似幂指函数的求极限方法。既可以取$e$为底的指数也可以取对数。

\textbf{例题：}求$f(x)=x^{\sin x}(x>0)$的导数。

取对数：

$\therefore\ln y=\sin x\ln x$

求导：

$\dfrac{y'}{y}=\cos\ln x+\dfrac{\sin x}{x}$

$\therefore y'=x^{\sin x}\left(\cos\ln x+\dfrac{\sin x}{x}\right)$。

取指数：

$x^{\sin x}=e^{\sin x\cdot\ln x}$

求导：

$e^{\sin x\cdot\ln x}(\sin x\cdot\ln x)'=x^{\sin x}\left(\cos\ln x+\dfrac{\sin x}{x}\right)$。

\subsection{分段函数导数}

当给出一个分段函数，要求求出该函数的导数时，最重要的就是分段点是否可导，计算分段点的导数，如果两边的导数不相等，则需要挖去该点。\medskip

\textbf{例题：}设$f(x)=\left\{\begin{array}{lcl}
    \arctan x, & & x\leqslant 1 \\
    \dfrac{1}{2}(e^{x^2-1}-x)+\dfrac{\pi}{4}, & & x>1
\end{array}
\right.$，求$f'(x)$。

当$x\leqslant 1$时，$f'(x)=\dfrac{1}{1+x^2}$，当$x>1$时，$f'(x)=xe^{x^2-1}-\dfrac{1}{2}$。

然后需要查看分段点两边的导数是否一样：$f'_-(1)=\dfrac{1}{1+x^2}\,\bigg\vert_{x=1}=\dfrac{1}{1+1}=\dfrac{1}{2}$，$f'_+(1)=xe^{x^2-1}-\dfrac{1}{2}\,\bigg\vert_{x=1}=1\cdot e^{1-1}-\dfrac{1}{2}=\dfrac{1}{2}$。\medskip

$\therefore f'_-(1)=f'_+(1)$，所以该点可导。\medskip

$f(x)=\left\{\begin{array}{lcl}
    \dfrac{1}{1+x^2}, & & x\leqslant 1 \\
    xe^{x^2-1}-\dfrac{1}{2}, & & x>1
\end{array}
\right.$。

\subsection{导数存在性}

导数存在即可导。而该点左右导数都相等该点才可导。

可导必连续，连续不一定可导。

导数的定义：$\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$或$\lim\limits_{\Delta x\to 0}\dfrac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}$。

导数的存在性：若$\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)$存在，则$f'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)$。\medskip

\textbf{例题：}设$f(x)=\left\{\begin{array}{lcl}
    \dfrac{\ln(1+bx)}{x}, & & x\neq 0 \\
    -1, & & x=0
\end{array}
\right.$，其中$b$为某常数，$f(x)$在定义域上处处可导，求$f'(x)$。

首先需要求出参数$b$，而定义域上可导则在分段点$x=0$处也必然可导。

而可导必连续，所以当$x=0$时$f(x)$也是连续的，而连续的定义就是两边极限相等，且两边极限等于该点函数值。\medskip

$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\ln(1+bx)}{x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{bx}{x}=b=-1$。从而可以完善函数与定义域。\medskip

$\therefore f(x)=\left\{\begin{array}{lcl}
    \dfrac{\ln(1-x)}{x}, & & x<1,x\neq 0 \\
    -1, & & x=0
\end{array}
\right.$。

这样就能转换为直接求导数问题。

对于定义域的$x<1,x\neq 0$部分：\medskip

$f'(x)=\dfrac{\dfrac{-x}{1-x}-\ln(1-x)}{x^2}=\dfrac{x-(x-1)\ln(1-x)}{x^2(x-1)}\,(x<1,x\neq 0)$。

然后需要求分段点$x=0$处的导数。

可以由导数的定义：、

根据导数的定义是某点偏移量的极限值$\lim\limits_{x\to x_0}\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$：

$f'(0)=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{f(x)-f(0)}{x-0}$\medskip

$=\dfrac{\dfrac{\ln(1-x)}{x}-(-1)}{x-0}$\medskip

$=\dfrac{\dfrac{\ln(1-x)}{x}+1}{x}$\medskip

$=\dfrac{\ln(1-x)+x}{x^2}$

泰勒公式：$=\dfrac{-x-\dfrac{1}{2}x^2+o(x^2)+x}{x^2}=-\dfrac{1}{2}$。\medskip

$\therefore f'(x)=\left\{\begin{array}{lcl}
    \dfrac{x-(x-1)\ln(1-x)}{x^2(x-1)}, & & x<1,x\neq 0 \\
    -\dfrac{1}{2}, & & x=0
\end{array}
\right.$。\medskip

同样也可以使用导数的存在性：

$\because f(x)$在$x=0$处连续，$\therefore x=0$的空心邻域上可导。从而$\lim\limits_{x\to x_0}f'(x)$存在。

$\therefore f'(0)=\lim\limits_{x\to 0}f'(x)$。计算过程类似。

\subsection{导数连续性}

导数具有连续性与之前的函数连续性类似，不过要对函数求导数罢了。

要求导数两侧的极限并让其相等。\medskip

\textbf{例题：}设$f(x)=\left\{\begin{array}{lcl}
    x^2, & & x\leqslant 0 \\
    x^\alpha\sin\dfrac{1}{x}, & & x>0
\end{array}
\right.$，若$f'(x)$连续，则$\alpha$应该满足？ 

若导数连续，则两侧导数相等。

$\lim\limits_{x\to 0^-}f'(x)=\lim\limits_{x\to 0^-}2x=0$。

$\lim\limits_{x\to 0^+}f'(x)=\lim\limits_{x\to 0^+}\alpha x^{\alpha-1}\sin\dfrac{1}{x}-x^{\alpha-2}\cos\dfrac{1}{x}=\lim\limits_{x\to 0^+}x^{\alpha-2}\left(\alpha x\sin\dfrac{1}{x}-\cos\dfrac{1}{x}\right)$。

$\because x\to 0^+$时，$\sin\dfrac{1}{x}\in[-1,1]$，$\therefore\alpha x\sin\dfrac{1}{x}=0$，$-\cos\dfrac{1}{x}\in[-1,1]$，$\therefore \alpha x\sin\dfrac{1}{x}-\cos\dfrac{1}{x}$为一个不为0的常数。

又$\lim\limits_{x\to 0^+}f'(x)=\lim\limits_{x\to 0^+}x^{\alpha-2}\left(\alpha x\sin\dfrac{1}{x}-\cos\dfrac{1}{x}\right)=\lim\limits_{x\to 0^-}f'(x)=0$。

$\therefore\lim\limits_{x\to 0^+}x^{\alpha-2}=0$。

$\therefore\alpha-2>0$，从而$\alpha>2$。

\subsection{已知导数求极限}

题目会给出对应的导数以及相关条件，并要求求一个极限，这个极限式子并不是个随机的式子，而一个是与导数定义相关的极限式子，所需要的就是将极限式子转换为导数定义的相关式子。

\subsubsection{导数定义式子}

有时极限式子可以直接转换为导数定义式子，先稍微变换就可以代入导数。

\textbf{例题：}设$f(x)$是以3为周期的可导函数，且是偶函数，$f'(-2)=-1$，求$\lim\limits_{h\to 0}\dfrac{h}{f(5-2\sin h)-f(5)}$。\medskip

根据导数与函数的基本性质，原函数为偶函数，则其导函数为奇函数，所以$f'(5)=f'(2)=-f'(-2)=1$。

然后需要转换目标的极限式子，因为目标式子倒过来的式子类似于导数定义的$f'(x)=\lim\limits_{\Delta x\to 0}\dfrac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}$结构。所以我们可以先求其倒数式子：\medskip

$=\lim\limits_{h\to 0}\dfrac{f(5-2\sin h)-f(5)}{h}$

$=\lim\limits_{h\to 0}\dfrac{f(5-2\sin h)-f(5)}{-2\sin h}\cdot\dfrac{-2\sin h}{h}$

$=-2f'(5)=-2\times 1=-2$

$\therefore\lim\limits_{h\to 0}\dfrac{h}{f(5-2\sin h)-f(5)}=-\dfrac{1}{2}$。

\subsubsection{定义近似式子}

有时候极限式子不为导数定义的近似式子，这时候就需要先根据求极限的计算方式简化目标极限式子。

\textbf{例题：}设$f(x)$在$x=0$处可导且$f(0)=1$，$f'(0)=3$，则数列极限$I=\lim\limits_{n\to\infty}\left(f\left(\dfrac{1}{n}\right)\right)^{\frac{\frac{1}{n}}{1-\cos\frac{1}{n}}}$。\medskip

设$\dfrac{1}{n}=x$，则：

$=\lim\limits_{x\to 0}(f(x))^{\frac{x}{1-\cos x}}$

$=e^{\lim\limits_{x\to 0}\frac{x}{1-\cos x}\ln f(x)}$

$=e^{2\lim\limits_{x\to 0}\frac{\ln f(x)}{x}}$

$=e^{2\lim\limits_{x\to 0}\frac{f(x)-1}{x}}$

$=e^{2\lim\limits_{x\to 0}\frac{f(x)-f(0)}{x-0}}$

$=e^{2f'(0)}=e^6$。

\section{高阶导数}

\subsection{导数存在性}

\subsection{携带未知数的多项式求高阶导}

当所需要的求导的式子为一个多项式的时候，这个求导必然是有规律的。

当所求高阶导数的$x$值为一个常数时，那么这个常数值代入求导的式子必然是会消去一部分的，最常用的常数为$x=0$。

\textbf{例题：}已知$f(x)=x^2(x+1)^2(x+2)^2\cdots(x+n)^2$，求$f''(0)$。

因为式子中带有未知数$n$，所以结果很可能会带有$n$。

而这个式子项数为$n+1$项，所以求导结果必然很大，所以一定会消去一部分。

又求导的自变量$x=0$，而0代入很多式子都会被消去，所以这就是个突破口。

因为求导是求二阶导数，所以很可能这种求导是消去一部分而不是得到一个规律，因为阶数太低很难看出规律。

首先对$f(x)$求一阶导数（需要记住乘积的导数为各项求导的和）：

$f'(x)=2x(x+1)^2(x+2)^2\cdots(x+n)^2$

$\quad\quad\quad+x^22(x+1)(x+2)^2\cdots(x+n)^2$

$\quad\quad\quad+x^2(x+1)^22(x+2)\cdots(x+n)^2$

$\quad\quad\quad\cdots$

$\quad\quad\quad+x^2(x+1)^2(x+2)^2\cdots 2(x+n)$

原式子一共1项，一阶导数后变为$n+1$项和，然后求二阶导数，会变为$(n+1)^2$项和。这时候我们应该回头看目标求的式子为$f''(0)$，而根据式子，只要乘积项中含有$x$项，那么这一整个项就都为0。

一阶导数中除一项每个项都含有$x^2$，所以求二阶导数的时候，$x^2$会变为$2x$在$x=0$处二阶导数为0，所以求二阶导数的时候一次导数的第一项后面$n$项在$x=0$处都是0，可以不用考虑。

而一阶导数的第一项只有对第一个$x$求导时会消去这个$x$变为$2(x+1)^2(x+2)^2\cdots(x+n)^2$，其他的$n$项二阶导数仍然含有$x$的项，所以结果也为0。

所以求$f''(0)$时，只有对一阶导数的第一项的第一个$x$求导所得到的导数项不为0，其他都是0，所以最后$f''(0)=2(x+1)^2(x+2)^2\cdots(x+n)^2=2(n!)^2$。

\subsection{反函数高阶导数}

已知一阶导数的时候，反函数的导数为原函数导数的倒数（$g'(x)=\dfrac{1}{f'(x)}$）。

因为原函数的一阶导数是$\dfrac{\rm{d}\textit{y}}{\rm{d}\textit{x}}$，而反函数就是对原函数的$xy$对调，所以其反函数的一阶导数为$\dfrac{\rm{d}\textit{x}}{\rm{d}\textit{y}}$。

\textbf{例题：}已知$y=x+e^x$，求其反函数的二阶导数。

$y=x+e^x$的反函数的一阶导数为$\dfrac{\rm{d}\textit{x}}{\rm{d}\textit{y}}=\dfrac{1}{1+e^x}$。

所以二阶导数为$\dfrac{\rm{d}^2\textit{x}}{\rm{d}\textit{y}^2}=\dfrac{\rm{d}\left(\dfrac{1}{1+\textit{e}^{\textit{x}}}\right)}{\rm{d}\textit{y}}=\dfrac{\dfrac{\rm{d}\left(\dfrac{1}{1+\textit{e}^{\textit{x}}}\right)}{\rm{d}\textit{x}}}{\dfrac{\rm{d}\textit{y}}{\rm{d}\textit{x}}}=-\dfrac{e^x}{(1+e^x)^3}$。

\section{微分}

\section{隐函数与参数方程}

隐函数与参数方程求导基本上只用记住：\medskip

$\dfrac{\rm{d}\textit{y}}{\rm{d}\textit{x}}=\dfrac{\dfrac{\rm{d}\textit{y}}{\rm{d}\textit{t}}}{\dfrac{\rm{d}\textit{x}}{\rm{d}\textit{t}}}$。

\textbf{例题：}已知$y=y(x)$由参数方程$\left\{\begin{array}{lcl}
    x=\dfrac{1}{2}\ln(1+t^2) \\
    y=\arctan t
\end{array}
\right.$确定，求其一阶导数与二阶导数。

$\dfrac{\rm{d}\textit{y}}{\rm{d}\textit{x}}=\dfrac{\dfrac{\rm{d}\textit{y}}{\rm{d}\textit{t}}}{\dfrac{\rm{d}\textit{x}}{\rm{d}\textit{t}}}=\dfrac{\dfrac{1}{2}\cdot\dfrac{2t}{1+t^2}}{\dfrac{1}{1+t^2}}=\dfrac{1}{t}$。

$\dfrac{\rm{d}^2y}{\rm{d}\textit{x}^2}=\dfrac{\rm{d}\left(\dfrac{\rm{d}\textit{y}}{\rm{d}\textit{x}}\right)}{\rm{d}\textit{x}}=\dfrac{\dfrac{\rm{d}\left(\dfrac{\rm{d}\textit{y}}{\rm{d}\textit{x}}\right)}{\rm{d}\textit{t}}}{\dfrac{\rm{d}\textit{x}}{\rm{d}\textit{t}}}=\dfrac{-\dfrac{1}{t^2}}{\dfrac{t}{1+t^2}}=-\dfrac{1+t^2}{t^3}$。

\section{导数应用}

\subsection{单调性与凹凸性}


\subsection{极值与最值}

\subsection{函数图像}

\subsection{曲率}

曲率公式：$k=\left\lvert\dfrac{\rm{d}\alpha}{\rm{d}\textit{s}}\right\rvert=\dfrac{\vert y''\vert}{(1+y'^2)^{\frac{3}{2}}}$。

\subsubsection{一般计算}

\textbf{例题：}求$y=\sin x$在$x=\dfrac{\pi}{4}$对应的曲率

$y'=\cos x$，$y'(\dfrac{\pi}{4})=\dfrac{\sqrt{2}}{2}$。

$y''=-\sin x$，$y''(\dfrac{\pi}{4})=-\dfrac{\sqrt{2}}{2}$。

$\therefore k=\dfrac{\dfrac{\sqrt{2}}{2}}{\dfrac{3}{2}\cdot\sqrt{\dfrac{3}{2}}}=\dfrac{2\sqrt{3}}{9}$。

所以$y=\sin x$在$x=\dfrac{\pi}{4}$的点$(\dfrac{\pi}{4},\dfrac{\sqrt{2}}{2})$的曲率为$\dfrac{2\sqrt{3}}{9}$。

\subsubsection{最值}

\textbf{例题：}求$y=x^2-4x+11$曲率最大值所在的点。

简单得$y'=2x-4$，$y''=2$。

曲率为$\dfrac{2}{[1+(2x-4)^2]^{\frac{3}{2}}}$。

当$2x-4=0$时即在$(2,7)$时曲率最大为2。

\end{document}
